---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۳۲
---
# حکایت شمارهٔ ۳۲

<div class="n" id="bn1"><p>شیّادی گیسوان بافت که من علویم و با قافله حجاز به شهری در آمد که از حج همی‌آیم و قصیده‌ای پیش ملک برد که من گفته‌ام. </p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>نعمت بسیارش فرمود و اکرام کرد تا یکی از ندمای حضرت پادشاه که در آن سال از سفر دریا آمده بود گفت من او را عید اضحی در بصره دیدم! معلوم شد که حاجی نیست. دیگری گفتا پدرش نصرانی بود در ملطیه، پس او شریف چگونه صورت بندد؟!، و شعرش را به دیوان انوری در یافتند.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>ملک فرمود تا بزنندش و نفی کنند تا چندین دروغ در هم چرا گفت.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>گفت: ای خداوند روی زمین یک سخنت دیگر در خدمت بگویم اگر راست نباشد به هر عقوبت که فرمایی سزاوارم.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>گفت: بگو تا آن چیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>غریبی گرت ماست پیش آورد</p></div>
<div class="m2"><p>دو پیمانه آب است و یک چمچه دوغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>اگر راست می‌خواهی از من شنو</p></div>
<div class="m2"><p>جهان‌دیده بسیار گوید دروغ</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>ملک را خنده گرفت و گفت: از این راست تر سخن تا عمر او بوده باشد نگفته است.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>فرمود تا آنچه مأمول اوست مهیا دارند و به خوشی برود.</p></div>